\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%ceske deleni slov atp.
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
%tabulky
\usepackage{array}
%vkladani obrazku
\usepackage{graphicx}
%odkazy
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
%zdrojak
\usepackage{listings}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
%Symboly pro ciselne obory
\usepackage{amsfonts}


\title{Sazba textu v~\LaTeX u}
\author{Václav Motyka}

\begin{document}
 \maketitle
 \begin{abstract}
  \noindent Dokument je odevzdáván jako 3.~domácí úloha k~předmětu BI-TED. Jeho úkolem je ukázat základní znalosti práce s~\LaTeX em.
 \end{abstract}
  
  \section{Co je to \LaTeX}
  \LaTeX{} je balík maker programu \TeX, který umožňuje autorům textů sázet a tisknout svá díla ve velmi vysoké typografické kvalitě, 
  přičemž autor používá profesionály předdefinovaných vzhledů dokumentu. \LaTeX{} byl původně napsán Lesliem Lamportem. 
  \LaTeX{} užívá programu \TeX{} jako sázecího stroje.\cite{wiki:latex}
  \LaTeX{} je nástroj typu WYSIWYM (What you see is what you mean), narozdíl od různých konkurenčních WYSIWYG nástrojů (What you see is 
  what you get, např. MS Word). Díky tomu by měly být práce vytvořené v~\LaTeX u kvalitnější, na druhou stranu je při tvorbě potřeba 
  větší znalost, než při užití WYSIWYG nástrojů, které jsou mnohem více intuitivní.
  \section{Možnosti \LaTeX u}
  \LaTeX{} nabízí vše, co mohou nabídnout konkurenční nástroje, ale jak již bylo řečeno, zpracování některých částí dokumentu je trochu těžkopádnější
  (např. tabulky), jak si ukážeme dále. Konkrétně se v~tomto dokumentu budu zabývat zpracováním obrázků (bitmapových i vektorových), sazbou tabulek,
  matematických rovnic a seznamů.  
  \section{Obrázky}
  \begin{figure}[ht] %plovouci prostredi pro obrazek, ht - here / top , dej ho sem, pripadne nahoru na dalsi page
     \centering
     \caption{Bitmapový obrázek} \label{img:bitmap}
     \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./graph4.jpeg}
     
  \end{figure}
  Obrázek \ref{img:bitmap} byl vysázen za použití umístění here/top, a proto se nejdříve na stránce objeví tento text (obrázek se na konec stránky nevejde)
  a až potom se zobrazí obrázek na další stránce.
  \newpage \noindent Obrázek \ref{img:vector} (tentokrát vektorový) se zobrazí také na této stránce, jelikož se sem vejde. Využívá se tzv. plovoucího prostředí. To znamená, že obrázek 
  není pevně svázán s~textem, ale umístí se na vhodné místo v~blízkosti textu.

  \begin{figure}[ht] %plovouci prostredi pro obrazek, ht - here / top , dej ho sem, pripadne nahoru na dalsi page
     \centering
     \caption{Vektorový obrázek} \label{img:vector}
     \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./vlajka.pdf}
     
  \end{figure}
  
  \section{Tabulky}
  \begin{table}[H] % H znamena, ze to chci hned tady, ne plovouci, potrebuje package float
   \centering
   \caption{Ukázka tabulky}
   \begin{tabular}{|l|c|r|}\hline
     Buňka 1 & Buňka 2 & Buňka 3\\
     \hline    
     Text zarovnaný doleva & na střed & a doprava \\ \hline
     \multicolumn{2}{|c|}{multicol} & Obyčejná buňka\\ \hline
   \end{tabular}

  \end{table}

\section{Zdrojový kód}

\LaTeX{} nám umožňuje sázet zdrojový kód, ten používá jiný font tak, jak je zvykem například ve skriptech či učebnicích.

%algorithm -> plovouci
\begin{algorithm}
 %lstlisting zformatuje podle jazyka
 \begin{lstlisting}[language=C++] 
   //Function to swap values of two integers
   void swap(int & a, int & b){
     int tmp = a;
     a = b;
     b = tmp;
   }
  
 \end{lstlisting}
 \caption{Swap function} \label{alg:swap}
\end{algorithm}
\noindent
V~\LaTeX u nemusíme vkládat pouze zdrojový kód, ale i pseudokód, opět ve formátu, na který jsme zvyklí.

\begin{algorithm}
 %lstlisting zformatuje podle jazyka
\begin{algorithmic}
 \STATE $X \Leftarrow 0$
 \REPEAT 
  \STATE $X \Leftarrow X + 1 $
 \UNTIL{$X \neq 5$}
\end{algorithmic}
\caption{Pseudokód} \label{alg:pseudo}
\end{algorithm}


\section{Matematika}
\begin{center}
\[
  \forall x \in \mathbb{R}, k~\in \mathbb{N} :  \sin(x) = \sin(x + 2k\Pi)
\]
\[
 \left(\frac{\frac{a}{b}}{c}\right) = \frac{a}{b \cdot c}
\]

\(c^2 = a^2 + b^2\)
\end{center}

\noindent \emph{Gaussova eliminační metoda} je metoda usnadňující řešení soustav lineárních rovnic. \emph{Soustava lineárních rovnic} je
jedna nebo (obvykle) více lineárních rovnic, které mají být splněny všechny současně. \cite{math:olsak}
\section{Seznamy}

Známe dva druhy seznamů:

\begin{itemize}
 \item Číslovaný
  \begin {enumerate}
   \item První položka
   \item Druhá položka
  \end {enumerate}
 \item Nečíslovaný
 \begin{itemize}
   \item První položka
   \item Druhá položka
 \end{itemize}
 \item Položek v seznamu
 \item Může být samozřejmě více

\end{itemize}


\begin{thebibliography}{9}
 \bibitem{wiki:latex} 
   \emph{LaTeX} [online], poslední aktualizace 26. 2. 2014 [cit. 20. 5. 2014], Wikipedie. Dostupné z~\url{www.http://cs.wikipedia.org/wiki/LaTeX}.
  \bibitem{math:olsak}
   OLŠÁK, Petr. \emph{Úvod do algebry, zejména lineární}. Praha: ČVUT, 2007. 188 s. Fakulta elektrotechnická. ISBN 978-80-01-03-775-1.
\end{thebibliography}








  
\end{document}
